% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: yes, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=07,mois=Février,annee=2024,titre={TD07}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD07 - Petit TD après le stage \scalebox{0.75}[0.75]{\faCity}}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faEye]%exo1 e21m20(2) matrices + num
Dans le modèle RGB (Red, Green, Blue), datant de 1931, la couleur et l'intensité de la
lumière peuvent être représentées par la matrice colonne  $C = \begin{pmatrix}R\\G\\B\end{pmatrix}$ où R représente l'intensité de la composante rouge, G l'intensité de la composante verte et B l'intensité de la composante bleue. L'intensité de chaque composante est, dans le système décimal, un entier compris entre 0 et 255 : 0 désigne l'absence de celle-ci et 255 désigne l'intensité
maximale de celle-ci.

\medskip

\textbf{Partie A} - Codage de couleurs.

\medskip

La couleur \og saumon \fg{} est codée par $\begin{pmatrix}248\\142\\85\end{pmatrix}$ en décimal, l'intensité du rouge est donc 248, celle du vert est 142 et celle du bleu est 85. Dans certains logiciels comme \textit{Photoshop} par exemple, les couleurs sont codées par 3 nombres hexadécimaux à deux chiffres représentant les valeurs de Rouge, Vert et Bleu. En hexadécimal, cette couleur \og saumon \fg{} est codée $(F8;8E;55)$ que l'on notera par la matrice $\begin{pmatrix}F8\\8E\\55\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
	\item La couleur \og vert tilleul \fg{} est codée en écriture décimale par $\begin{pmatrix}165\\209\\82\end{pmatrix}$.
	
	Déterminer son codage en hexadécimal, on détaillera la démarche pour la valeur 165.
	\item La couleur \og mauve \fg{} est codée en hexadécimale par $\begin{pmatrix}D4\\73\\D4\end{pmatrix}$, on détaillera la démarche pour la valeur D4.
	\item Combien de couleurs différentes peut-on représenter avec ce mode de représentation ? Combien de bits utilise ce codage ?
\end{enumerate}

\textbf{Partie B} - De la lumière vers l'œil

\medskip

La rétine d'un œil humain est composée de deux types de récepteurs : les cônes et les bâtonnets. Les bâtonnets sont responsables de la vision à faible niveau d'énergie (vision nocturne dite \og scotopique \fg{} et vision à niveaux de gris) et ne perçoivent pas les couleurs. Ils mesurent l'intensité de la lumière visible. Les cônes sont responsables de la vision diurne colorée.

La vision des couleurs n'est pas toutefois directe, elle est envoyée au cerveau au moyen d'un signal $S=\begin{pmatrix}i\\l\\c\end{pmatrix}$, où :

\begin{itemize}
	\item l'intensité $i$ de la lumière est $i=\dfrac{1}{3}(R+G+B)$ ;
	\item l'intensité $l$ des ondes longues est $l=R-G$ ;
	\item l'intensité $c$ des ondes courtes est $c=B-\dfrac{R+G}{2}$.
\end{itemize}

Par exemple, pour la couleur \og vert tilleul \fg{} codée en décimal par  $\begin{pmatrix}165\\209\\82\end{pmatrix}$ :

\begin{itemize}
	\item[] l'intensité $i$ de la lumière est $i=\frac{1}{3} (165+209+82)=152$ ;
	\item[] l'intensité $l$ des ondes longues est $l=165-209=-44$ ;
	\item[] l'intensité $c$ des ondes courtes est $c=82-\frac{165+209}{2}=-105$.
\end{itemize}

On note les matrices : $C = \begin{pmatrix}R\\G\\B\end{pmatrix}$ et $M=\begin{pmatrix}\tfrac13 & \tfrac13 & \tfrac13 \\ 1 & -1 & 0 \\ -\tfrac12 & -\tfrac12 & 1\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Donner une égalité reliant les matrices $S$, $C$ et $M$.
		\item Calculer les différentes intensités $i$, $l$ et $c$ du signal lorsque $R=150$, $G=90$ et $B=210$.
	\end{enumerate}
	\item Soit N la matrice définie par : $N = \begin{pmatrix}1 & \tfrac12 & -\tfrac13 \\ 1 & -\tfrac12 & -\tfrac13 \\ 1 & 0 & \tfrac23 \end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit $N \times M$.
		\item Que peut-on en déduire pour les matrices N et M ?
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Prouver que si $M \times C = S$, alors $C = N \times S$.
		\item Le cerveau reçoit comme signal : $i=120$ ; $l=100$ et $c=-90$.
		
		Quelles sont les intensités R, G et B de la lumière reçue par l'œil ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\vspace{0.5cm}

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faCodeBranch]%exo2 e21n20 (2) MPM
Un groupe d'étudiants de BTS a planifié la réalisation d’un jeu dans le cadre du projet de fin d’année.

Le tableau suivant regroupe l'ensemble des informations. 

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={Q[l,m]*{3}{X[m,c]}},cells={font=\sffamily},row{1}={font=\bfseries\sffamily,bg=lightgray!25}}
		Tâche à réaliser & Repère & Durée en heures & Tâches précédentes \\
		Cahier des charges & A & 4 & \\
		Recherches sur les interfaces graphiques & B & 8 & \\
		Jeu en mode console & C & 2 & A \\
		Page d’accueil & D & 4 & A, B \\
		Interface graphique & E & 12 & A, B \\
		Rapport & F & 4 & C, D, E \\
		Extension (jeu en réseau) & G & 8 & C, D \\
	\end{tblr}
\end{center}

On considère le graphe orienté correspondant aux conditions d’antériorité données par le tableau précédent. Les repères A, B, \dots, G sont les sept sommets de ce graphe.

\begin{enumerate}
	\item Déterminer le niveau de chacun des sommets du graphe. 
	\item Construire le tableau des successeurs du graphe. 
	\item Construire le graphe d’ordonnancement du projet selon la méthode M.P.M.
	
	Déterminer pour chaque tâche les dates au plus tôt et au plus tard. 
	\item Déterminer le chemin critique et la durée minimale de réalisation du projet. 
	\item Déterminer la marge totale des sommets A et C. 
	\item Justifier le fait que, si la tâche A prend un retard de 4 h et la tâche C prend un retard de 8 h, alors le projet prendra du retard par rapport à la durée minimale de réalisation prévue.
\end{enumerate} 
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faGripHorizontal]%exo3 e21m21 (3) Hill matrices + arithm
Dans le tableau suivant, on associe à chaque lettre de l'alphabet, en majuscule, son rang dans l'alphabet en commençant par 0.
\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.75\linewidth,colspec={*{13}{X[m,c]}},cells={font=\ttfamily}}
		A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M \\
		0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12 \\
		N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z \\
		13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25 \\
	\end{tblr}
\end{center}
La procédure pour chiffrer un message est décrite dans l'exemple ci-dessous :

Pour chiffrer le message \og \textbf{CARTES} \fg{} avec la clé de chiffrement $W=\begin{pmatrix}1&2&1\\2&1&3\\2&4&2\end{pmatrix}$ :

\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faLock]
	\item on remplace chaque lettre par son rang: C par 2, A par 0, R par 17, T par 19, E par 4 et S par 18 ; on obtient ainsi une matrice à 3 colonnes $M=\begin{pmatrix}2&0&17\\19&4&18\end{pmatrix}$ ;
	\item on effectue le produit matriciel $M \times W$ ; on a $M \times W = M=\begin{pmatrix}36&72&36\\63&114&67\end{pmatrix}$ ;
	\item on remplace chaque coefficient de la matrice $M \times W$ par le reste de sa division euclidienne par 26 ; ce qui revient à trouver, pour chaque coefficient, l'unique entier compris entre 0 et 25 qui lui est congru modulo 26 ; 
	
	on a $36 \equiv 10 \: [26]$ ; $72 \equiv 20 \: [26]$ ; $63 \equiv 11 \: [26]$ ; $114 \equiv 10 \: [26]$ ; $67 \equiv 15 \: [26]$ ; ainsi on obtient la matrice $\begin{pmatrix}10&20&10\\11&10&15\end{pmatrix}$ ;
	\item on remplace chaque nouveau coefficient de $M \times W$ par la lettre correspondante ; on obtient $\begin{pmatrix}KUK\\LKP\end{pmatrix}$ ;
	\item donc le message chiffré est \og \textbf{KUKLKP} \fg.
\end{itemize}

\textbf{Partie A}

\medskip

Dans cette partie, on considère la clé de chiffrement $W=\begin{pmatrix}1&2&1\\2&1&3\\2&4&2\end{pmatrix}$.

Cette clé permet de chiffrer le mot \og \textbf{BUR} \fg{} en \og \textbf{XMR} \fg.

\begin{enumerate}
	\item On considère le message \og \textbf{JUA} \fg. Déterminer le message chiffré. 
	\item Que peut-on remarquer? Que pensez-vous de cette clé de chiffrement? 
\end{enumerate} 

\textbf{Partie B}

Dans cette partie, on considère la clé de chiffrement $W=\begin{pmatrix}11&n&14\\7&9&21\\17&0&3\end{pmatrix}$ où $n$ est un entier compris entre 15 et 25.

On sait que cette clé permet de chiffrer le mot \og \textbf{GEL} \fg{} en \og \textbf{VMT} \fg.

\begin{enumerate}
	\item Vérifier que $6n + 36 \equiv 12  \: [26]$. 
	\item Déterminer la valeur de l'entier naturel $n$. 
\end{enumerate} 
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Icone/\faHamburger]%exo4 e2m22 (1) QCM
\textit{Cet exercice est un questionnaire à choix multiple. Aucune justification n'est demandée.\\
Pour chaque question, une seule affirmation est exacte.
Recopier sur la copie le numéro de la question et la lettre correspondante à l'affirmation exacte.}

\bigskip

\textbf{Question 1.}

\medskip

Soient $a$ et $b$ des entiers naturels tels que $a \equiv 2 \: [7]$ et $b \equiv 4 \: [7]$.

À quelle valeur $(a+b)^{2022}$ est-il congru modulo 7 ?

\medskip

\begin{tblr}{hlines,,vlines,width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]X[l]X[l]}}
	\textbf{A} : 1 & \textbf{B} : 6 & \textbf{C} : 4 & \textbf{D} : $-4$ \\
\end{tblr}

\bigskip

\textbf{Question 2.}

\medskip

Soient $A = \EcritureEnsemble[\strut]{a/b/c/d}$ et $B=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3}$ deux ensembles.

Soit $f$ l'application de $E$ dans $F$ définie par le diagramme sagittal suivant :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[font=\small\sffamily]
		%ENSEMBLES
		\draw[thick] (2.5,1.5) circle[x radius=0.5,y radius=1.25] ;
		\draw (0.5,0.15) node[below] {E} ;
		\draw[thick] (0.5,1.5) circle[x radius=0.45,y radius=1.35] ;
		\draw (2.5,0.15) node[below] {F} ;
		%ELEMENTS
		\node[inner sep=2pt] (Ea) at (2.5,2) {{1}} ;
		\node[inner sep=2pt] (Eb) at (2.5,1.5) {{2}} ;
		\node[inner sep=2pt] (Ec) at (2.5,1) {{3}} ;
		\node[inner sep=2pt] (Fa) at (0.5,2.25) {{a}} ;
		\node[inner sep=2pt] (Fb) at (0.5,1.75) {{b}} ;
		\node[inner sep=2pt] (Fc) at (0.5,1.25) {{c}} ;
		\node[inner sep=2pt] (Fd) at (0.5,0.75) {{d}} ;
		\draw[purple] (1.5,2.5) node {\textcolor{purple}{$f$}} ;
		%ARCS
		\foreach \deb/\fin in {Fa/Eb,Fb/Ea,Fc/Ec,Fd/Eb} \draw[thick,purple,->,>=stealth'] (\deb)--(\fin) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{tblr}{hlines,,vlines,width=\linewidth,colspec={X[j]X[j]X[j]X[j]}}
	\textbf{A} : $f$ est injective et non surjective & \textbf{B} : $f$ est surjective et non injective & \textbf{C} : $f$ est bijective & \textbf{D} : $f$ est non injective et non surjective \\
\end{tblr}

\bigskip

\textbf{Question 3.}

\medskip

Soit le nombre 343 écrit en base dix. Son écriture en base seize est : 

\medskip

\begin{tblr}{hlines,,vlines,width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]X[l]X[l]}}
	\textbf{A} : 217 & \textbf{B} : A3C & \textbf{C} : F7 & \textbf{D} : 157 \\
\end{tblr}

\bigskip

\textbf{Question 4.}

\medskip

Soit $n$ un entier relatif.

On considère l'égalité matricielle : $\begin{pmatrix}3&4&5\\-2&1&2\end{pmatrix} \times \begin{pmatrix}1&4\\-1&n\\3&-2\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}14&-22\\3&-18\end{pmatrix}$.

Elle est vérifiée pour :

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]X[l]X[l]}}
	\textbf{A} : $n=-3$ & \textbf{B} : $=4$ & \textbf{C} : $n=-6$ & \textbf{D} : $n=5$ \\
\end{tblr}

\bigskip

\textbf{Question 5.}

\medskip

Soit $\mathscr{P}$ la proposition : « \textit{Si la télévision est allumée alors quelqu'un la regarde.} »

Parmi les expressions suivantes laquelle est équivalente à $\mathscr{P}$ ?

\medskip

\begin{tblr}{hlines,,vlines,width=\linewidth,colspec={X[j]X[j]X[j]X[j]}}
	\textbf{A} : Si la télévision n'est pas allumée alors personne ne la regarde. &
	\textbf{B} : Si la télévision est allumée alors personne ne la regarde. &
	\textbf{C} : Si personne ne regarde la télévision alors la télévision n'est pas allumée. &
	\textbf{D} : Si personne ne regarde la télévision alors la télévision est allumée. \\
\end{tblr}
\end{Exercice}

\end{document}